Title: ტერმინები
---




# ზოგადი
</br>

|**#**|**ტერმინი**|**განმარტება**
:-----:|:-----|:-----:
1|დაზღვევა|დაზღვევა არის რისკის მართვის ერთ-ერთი ფინანსური ინსტრუმენტი, რომლის საშუალებითაც შესაძლებელია რისკის შედეგად წარმოქმნილი ფინანსური ზარალის თავიდან აცილება (სადაზღვევო საზოგადოებაზე გადაცემა). კლიენტსა (დამზღვევი) და სადაზღვევო საზოგადოებას (მზღვეველი) შორის დადებული სადაზღვევო ხელშეკრულებისას დამზღვევის მიერ ხდება რისკის მზღვეველისათვის გადაცემა, რის შემდეგაც შესაძლო ზარალის დროს მზღვევლი დამზღვევს სრულად აუნაზღაურებს ფინანსურ ზარალს იმ ოდენობით და იმ პირობებით, რომელიც სადაზღვევო ხელშეკრულებაშია ჩადებული.
2|მზღვეველი| იურიდიული პირი, რომელიც შექმნილია სადაზღვევო საქმიანობის განხორციელებისათვის და რომელსაც კანონით დადგენილი წესით მიღებული აქვს დაზღვევის შესაბამისი სახეობის განხორციელების ლიცენზია 
3| დამზღვევი| პირი, რომელიც დებს  ხელშეკრულებას მზღვეველთან და იხდის შესაბამის სადაზღვევო პრემიას
4| დაზღვეული|  ფიზიკური ან იურიდიული პირი, რომლის მიმართაც ხორციელდება დაზღვევა. დამზღვევი შეიძლება იმავდროულად იყოს დაზღვეული, თუ დამზღვევის ხელშეკრულებით სხვა რამ არ არის გათვალისწინებული
5|მოსარგებლე| პირი, რომელიც ხელშეკრულების და მოქმედი კანონმდებლობის  საფუძველზე უფლებამოსილია მიიღოს სადაზღვევო ანაზღაურება
6|დაზღვევის ობიექტი| ნებისმიერი ტიპის ქონებრივი ან პირადი ინტერესი რომლის მიმართაც ხორციელდება დაზღვევა
7|რისკი| ნებისმიერი ობიექტისათვის პოტენციური ზიანი/ზარალი, რომელიც შესაძლებელია მიადგეს ამ ობიექტს
8|სადაზღვევო პოლისი| მზღვეველის მიერ გაცემული დოკუმენტი დაზღვევის ხელშეკრულების შესახებ
9|პოლისის ანულირება|პოლისის გაუქმება გამომუშავების გარეშე,თუ გაუქმების თარიღი ემთხვევა პერიოდის დასაწყისს ე.ი პოლისი ანულირებულია
10|პოლისის გაუქმება|პოლისი უქმდება სხვადასხვა მიზეზით(ეს შეიძლება იყოს მზღეველის  ან დამზღვევის მხრიდან ) გაუქმების თარიღი ემთხვევა პერიოდის დასაწყისიდან ნებისმიერ თარიღს, დასრულებამდე. პოლისის გამომუშავება დამოკიდებულია მის მოქმედების ვადაზე
11|ვალიდური პოლისი| აქტიური პოლისი,რომლის პერიოდიც არ არის დასრულებული.

# ფინანსური 
</br>

|**#**|**ტერმინი**|**განმარტება**
:-----:|:-----|:-----:
1|გამომუშავებული პრემია| სადაზღვევო პრემიის ნაწილი,რომელსაც პოლისი გამოიმუშავებს მოქმედების პერიოდში
2|Loss Ratio | ასდფ
3|დავალიანება|პოლისზე გადასახდელი თანხის ვადაგადაცილება
4|დებიტორი| დავალიანების მქონე პირი
5|სადაზღვევო პრემია| ფულადი თანხა, რომელსაც უხდის დამზღვევი მზღვეველს  მატერიალური ზარალის ანაზღაურების ვალდებულების აღებაში
6|სადაზღვევო თანხა| თანხის მაქსიმალური ოდენობა,რომელსაც უხდის სადაზღვევო კომპანია დამზღვევს ზარალის დადგომისას
7|ფრანშიზა| არანაზღაურებადი მინიმუმი, რომელზეც მზღვეველი არ არის პასუხისმგებელი, დგინდება მზღვეველისა და დამზღვევის ურთიერთშეთანხმებით 
# გაყიდვები
</br>

|**#**|**ტერმინი**|**განმარტება**
:-----:|:-----|:-----:
1|პასუხისმგებელი პირი| პირი რომელიც ქმნის,ყიდის პოლისს და პასუხისმგებელია ამ პოლისზე ვადის ამოწურვამდე
2|მიმართულება,არხი,ქვეარხი| გაყიდვების წყარო,რომელიც არის ერთმანეთზე დამოკიდებული(ქვეარხი არის დამოკიდებული არხზე, ხოლო არხი მიმართულებაზე) აღნიშნავს სადაზღვევო კომპანიის რომელმა დეპარტამენტმა მიიღო მონაწილეობა პოლისის გაყიდვაში.
5|PPA | სესხის შენატანების დაზღვევა. (მაგ. თუ გამანთავისუფლეს სამსახურიდან სადაზღვევო კომპანია 6 თვის განმავლობაში გადამიხდის სესხის ყოველთვიურ შენატანს)
6|CASCO| მანქანის ძარის დაზღვევა(შენი ავტომობილის დაზღვევა)
7|MPA| მგზავრების დაზღვევა
8|MTPL| მესამე პირის დაზღვევა(სადაზღვევო შემთხვევაში მონაწილე მესამე პირის დაზღვევა)
# ზარალები
|**#**|**ტერმინი**|**განმარტება**
:-----:|:-----|:-----:
1|ვორდონგი| ხელშეკრულების პირობები ასახულია ვორდინგში. ვორდინგის უკან დგას ის პირობები რა პირობებითაც გაფორმდა ხელშეკრულება
2|შემფასებელი პროვაიდერი| სადაზღვევო კომპანიებს ჰყავთ პროვაიდერი კომპანიები, რომლებიც ზარალის დადგომის დროს აფასებენ და აკეთებენ დაზიანებულ ავტომობილებს
3|რეგრესი| ზარალის ანაზღაურების მოთხოვნა, რომელსაც ერთი პირი წარუდგენს მეორეს.  რეგრესის დროს ერთი ვალდებულება ცვლის მეორეს.
4| რეგრესორი|ორგანიზაცია ან ფიზიკური პირი რომელიც აანაზღაურებს ზარალს.(ორგანიზაცია იმ შემთხვევაში არის რეგრესორი, თუ ორივე ავტომობილი დაზღვეულია. სადაზღვევო მოსთხოვს რეგრესორის სადაზღვევო კომპანიას ზარალის ანაზღაურებას.)
5| ადრე ანაზღაურებული თანხა| რა თანხა იყო ანაზღაურებული ამ ზარალის დადგომამდე, ძველად ანაზღაურებული. ახალი ზარალის დადგომისას ადრე ანაზღაურებული თანხა დააკლდება პოლისის პრემისა და  ანაზღაურდება დარჩენილი თანხა.
6| აუქციონის ინვოისები|  ზარალის დადგომისას, დაზიანებულ ქონებას აფასებს რამდენიმე პროვაიდერი,იტვირთება ყველა კომპანიის ინვოისი და რომელიც მოკლე დროში ან ნაკლები თანხით შეაკეთებს ავტომობისლ ის პროვაიდერი იმუშავებს.




# ლინკები
[თენგიზ ვერულავა "დაზღვევის ისტორია"](https://www.youtube.com/watch?v=G3uFMDVvgac&list=PL_yfgJM2yTKx4uuOxbvfB3RIotZ4RKg0z)

[საქართველოს სადაზღვევო კომპანითა ასოციაცია-სადაზღვევო ტერმინთა განმარტება"](http://www.insurance.org.ge/index.php?a=main&pid=238&lang=geo)




# ვიდეო გაკვეთილები


https://www.youtube.com/watch?v=Xz0gQ0eNGvw
[გადახდის გრაფიკისა და ფინანსური მოდულის მიმოხილვა](https://www.youtube.com/watch?v=Xz0gQ0eNGvw)
